Le marketing de l’influence, l’utopie de trop ?
Avez-vous vraiment envie, en 2017, de faire confiance à votre agence de com data-driven ?
Et un message vocal de plus ! “Il faut qu’on se parle, on a lancé une nouvelle practice !”. Encore un sale coup du dircli de votre bonne vieille agence de com. Après avoir rempli le pèle-mêle de votre boîte email de quatre relances pour vous inviter à lire son dernier whitepaper sur le data marketing affinitaire, l’autoproclamé pape du branding joue le all-in et vous envoie sans détour une proposition commerciale pour venir crafter votre 2020 strategic masterplan.
No kidding, of course, car l’agence de com’ joue cette fois la carte data-driven, posée par le DGA en charge du digital subitement propulsé à la tête de la nouvelle cellule UX/IA : “vos prochaines campagnes seront pushées par un réseau de micro-influenceurs, avec des messages tirés d’insights marché, et donc dans une démarche totalement roi-isée”. Comprenez que c’est prouvé : pour 1€ investi, on se met 1€20 dans la poche !”.
Pourquoi se risquer à faire de l’influence marketing “data-driven”, alors que tous les derniers projets de com digitale n’ont rien apporté à la marque ?
Et si c’était le devis de trop ? Il y a 3 ans, on vous a fait le coup du guest blogging, puis de la communication inclusive, et maintenant du brand IQ … ! Résultat de la dernière campagne, à peine +0,6% sur les ventes pour un onéreux re-déploiement de votre mix media dans une logique multicanale. Alors, data-driven ou pas, cette fois, vous ne serez pas dupe, et vous préférez “revenir aux fondamentaux” pour continuer à travailler les grandes thématiques de votre marque corporate avec du brand content. Et même quelques vidéos en prime pour redorer l’image de votre marque employeur sur YouTube, et aider les RH à “sourcer les meilleurs talents”.

Au moins, cette décision passera tranquillement au prochain codir ! Et pour la brand influence data-driven, on verra avec le futur dircom qui vous succédera quand vous aurez enfin récupérer le marketing dans votre escarcelle — une fois le 2020 strategic masterplan mis en oeuvre. Du coup, merci beaucoup à l’agence, ce n’est pas notre priorité, on se rappelle l’année prochaine.
Don’t believe the hype?
L’influence marketing, une vaste supercherie technologique revenue à la mode grâce aux agences d’innovation data-driven ?
Vous, au moins, vous n’êtes pas tombé dans le panneau ! Si les articles du site corporate n’ont pas généré de trafic l’année dernière, c’est parce que l’agence media a mal fait son travail de promotion de vos contenus sur les blogs spécialisés de votre secteur. A quoi bon lancer une nouvelle initiative pour identifier de nouveaux canaux et de nouveaux modes de communication pour votre marque ? De toute façon, votre problématique est avant tout B2B2C, rien à voir avec les pseudo-succès de petites marques présentés tous les mois dans Stratégies.
TRVSN, une marque street-wear premium qui doit son succès à la proximité de sa communauté
Pourtant, pendant que votre café se prépare, vous tombez sur le dernier post Linkedin de l’agence qui avait voulu obtenir le budget de votre marque l’année dernière. “Grâce à Instagram et à notre réseau d’influenceurs, nous avons généré plus de 400k leads pour une célèbre marque française de cosmétique — qui a alors gagné 3% de parts de marché”. Pas mal ! Mais bon, c’est du B2C grand public, forcément ça plaît aux jeunes qui passent leur temps sur leur smartphone, et ça crée de l’engagement … Pas pour vous !
Deux minutes plus tard, vous tombez sur une success story d’influence marketing B2B. Finalement, le doute s’installe. Vous aviez déjà mis cinq ans à vous mettre au brand content. Maintenant, vous avez peur de rater le train de l’influence marketing !
Après quelques heures de recherches sur Google pour faire le point, vous faites volte-face face à la déferlante des articles sur le micro-influence marketing, et vous rappelez l’agence ! Et vous voilà lancé dans un programme d’influence marketing sur un an. Une fois le devis signé et le bon de commande validé, une question vous vient à l’esprit : “mais… comment je vais démontrer l’impact de ces publications social media sur mes ventes ?”. Ca y est, vous êtes entré malgré vous dans la spirale infernale de la crise de l’influence.
Malgré vous, vous êtes rentré dans la spirale infernale de la crise de l’influence.
La spirale est infernale, car vous avez mis la charrue avant les boeufs. Avant de faire de la com’ via des influenceurs, quels qu’ils soient, il faut déjà savoir quel message on veut véhiculer. Et même avant cela, il faut savoir si le produit / service qu’on veut développer correspond vraiment aux attentes d’une communauté donnée. Attention à bien comprendre ce qu’on veut faire de sa marque, avant de déclarer que l’on fait de l’influence.
L’influence de marque, ce n’est pas un nouvel élément du marketing-mix, c’est une posture organisationnelle qui recentre l’action de la marque sur les attentes des consommateurs. La marque influente parvient à adapter sa proposition de valeur à la perception de la valeur chez ses prospects, et non à convaincre d’acheter quoique ce soit par le biais de gens reconnus dans une communauté — auquel cas la marque s’expose à un epic fail potentiel de vente ou de réputation.
La stratégie de communication centrée sur des micro-influenceurs doit ainsi une conséquence d’un bon positionnement, mais jamais une cause de l’influence de la marque.
La crise de l’influence : un problème de définition
Pourquoi ? Parce que votre agence s’est trompée de définition. Ce qu’elle appelle l’influence, c’est le tracking d’un potentiel de scoring social — qui ne reflète pas la capacité à faire changer le comportement ou l’avis de quelqu’un.
Ce qu’on appelle l’influence, c’est la capacité à faire changer le comportement de quelqu’un — et non un potentiel de scoring social, semblable à celui d’un simple panneau publicitaire
Les influenceurs propulsés par les réseaux sociaux sont généralement de simples espaces media complémentaires aux canaux traditionnels des marques (TV, radio, display, print…), qui se retrouvent eux-aussi souvent à la loi du marché et ainsi parfois achetés à prix d’or. Les KPIs associés à l’action de ces vitrines ambulantes sont d’ailleurs exactement les mêmes que ceux gérés historiquement par les régies : reach, relevance & resonance. Ces “3Rs” sont peut-être aujourd’hui mieux reconnus via les metrics de social engagement (likes, shares…) et par la toute-puissance du Klout score.
Rassurez-vous, l’influence de la marque n’est pas morte-née avec l’émergence des influenceurs ! Paradoxalement, la marque n’a jamais autant été confrontée à la problématique de l’influence afin de proposer des solutions adaptées aux attentes de segments toujours plus atomisés et aux offres de concurrents toujours plus verticaux. Le succès rapide de marques comme BlaBlaCar, Algolia ou Sonos démontre davantage une capacité à s’adapter aux besoins fluctuant de communautés en constante évolution, qu’une capacité à mobiliser un réseau d’influenceurs — aussi microscopiques soient-ils.
Le paradigme de l’influence doit aujourd’hui être renversé pour laisser la place à l’influence des consommateurs. Plutôt que de se construire un réseau d’influence(urs), la marque doit accepter de s’intégrer au mieux dans des communautés en constante évolution dans notre société liquide.
La marque doit désormais faire face à la crise de l’influence en acceptant de se laisser influencer par ses propres communautés de consommateurs. C’est en lâchant prise qu’elle peut s’ouvrir à ses propres clients — via une démarche maintenant traditionnelle de feedback management, mais surtout à ses prospects à géométrie variable — dans une démarche d’écoute des conversations qui gravitent autour de la marque.
En moyenne, chaque internaute génère plus de 300Mo de données par jour. Une grande partie d’entre elles sont conversationnelles, et accessibles aux marques
La crise de l’influence, amplifiée par la modernité liquide
Nous vivons désormais dans une société liquide, matérialisée par une reconnaissance toujours plus forte des individus par leurs actes de consommation.
Zygmunt Bauman décrit cette modernité liquide par le prisme du réseau : “La tendance à substituer la notion de réseau à celle de structure dans les descriptions des interactions humaines contemporaines traduit parfaitement ce nouvel air du temps. Contrairement aux « structures » de naguère, dont la raison d’être était d’attacher par des nœuds difficiles à dénouer, les réseaux servent aujourd’hui autant à déconnecter qu’à connecter”.
La modernité liquidité impacte directement l’action des marques via le phénomène bien connu de la “crise de l’attention”. L’ère du Web social dit 2.0 a introduit un paradigme d’ubiquité : les nouvelles technologies de ciblage, la multiplicité des canaux et la facilité d’accès aux analyses de données utilisateurs à grande échelle (big data), toutes ces révolutions techniques permettent aux marques de parler à tout moment à leurs consommateurs, au bon moment, avec le bon message. Pourtant, malgré cet impressionnant arsenal technologique, les marques n’ont jamais été autant confrontées à l’inefficacité de leur communication.
Les success stories de marques devenues iconiques comme Apple, Redbull ou Hush Puppies ont souvent été décrites comme conséquences uniques d’une mobilisation d’un establishment ou d’un groupe d’individus alphas (sportifs, mannequins, artistes…) capables de mobiliser subtilement l’attention des foules autour d’un produit donné. Proches du sponsoring mais différentes par leur ingéniosité, ces opérations de branding avaient été savamment préparées pour faire converger la valeur du produit avec l’idéal social renvoyé par le groupe d’influenceurs sélectionnés. Efficace dans des années 90s encore peu marquées par le phénomène Internet, cette stratégie a perdu de son crédit avec la fin du règne des Influentials tant appréciés par le Time Magazine.
La loi du petit nombre, théorisée par Malcolm Gladwell dans son ouvrage Tipping Points autour de supermen & wonderwomen à l’aura suffisamment puissante pour faire basculer l’opinion du grand public, est remise en cause par la nature-même de la postmodernité. L’éclatement des sources d’information induit par Internet — tout autant caractérisé par la multiplication des fake news que des plateformes de comparaison— laisse aujourd’hui peu de place à la formation d’un référentiel commun de consommation, et donc peu d’espace aux leaders d’opinion décrits par Gladwell.
Au contraire, l’influence est bien plus induite par des réseaux resserrés, les close networks que présente Duncan Watts dans Six Degrees, que par des meta-influenceurs. Le développement des réseaux sociaux conjugué à l’accroissement de l’image de soi dans notre société liquide a démultiplié l’impact des échanges avec nos cercles affinitaires sur notre mode de consommation. Selon Duncan, un individu connaissant quelqu’un possédant un iPad aura 14x plus de chance d’acheter lui-même qu’un autre individu ne subissant par la pression sociale de son réseau formé “d’everyday people” — et ce quelque soit l’exposition médiatique à laquelle il est confronté.
Is the Tipping Point Toast?
Don't get Duncan Watts started on the Hush Puppies. "Oh, God," he groans when the subject comes up. "Not them." The…www.fastcompany.com
Finalement, seul notre réseau de proximité vient réellement influencer notre comportement, et nous pousser à l’acte de décision ou d’achat. De fait, nous sommes tous à la fois influenceurs et influencés. Les Influentials, qui travaillent avec les marques, sont uniquement des accélérateurs de décision, à l’instar des autres dispositifs autour de la notoriété (display, print…).
Le challenge de la marque en quête d’influence est donc d’être bien perçue par un ensemble d’individus qui reconnaissent totalement la valeur d’usage du produit / service, au point d’amplifier cette valeur perçue auprès de leur propre communauté de proximité.
L’influence de marque se définit alors par la puissance de réalisation du moment zéro de vérité d’un ensemble d’early adopters donné
L’influence de marque se définit alors par la puissance de réalisation du moment zéro de vérité d’un ensemble d’early adopters donné, c’est-à-dire par la capacité d’individus à reconnaître (avant l’achat) la valeur d’une réponse commerciale apportée face à leur besoin de différenciation. Ce besoin peut être de nature technique (désir de meilleurs performances), sociale (désir d’appartenance à un groupe inédit) ou inspirationnel (désir de devenir autre). In fine, le choix rapide fait par les early adopters vient alors nourrir les envies de leurs propres réseaux de proximité, entraînant une influence naturelle de la marque en faisant changer le comportement d’un ensemble de consommateurs finaux.
Renverser le système de l’influence
Pour se définir comme influente, la marque doit être en capacité de faciliter la reconnaissance de sa proposition de valeur par une communauté d’early adopters. L’enjeu n’est pas tant la rapidité de cette reconnaissance que l’adéquation totale entre la valeur proposée et la valeur perçue par ces early adopters. Blablacar, champion du covoiturage, a bien mis presque 10 ans pour devenir une licorne !
Nokia avait bien réussi à vendre plus d’un million de consoles N-Gage, ce qui n’a pas empêché l’échec commercial de son produit — à cause d’un différentiel trop important entre les attentes (un appareil de poche multi-usage) et la proposition de valeur (un environnement fermé, à l’expérience non-personnalisable comme l’iPhone et ses applications tierses).
Le “piège du device” : beaucoup de fonctions, trop peu peu de simplicité
Avec la N-Gage, Nokia est tombé dans le “piège du device” avec trop de fonctions embarquées inutiles au grand nombre, plutôt que de concevoir un produit “magnétique”, capable d’attirer la masse par une expérience-utilisateur (UX) adaptable aux besoins de chacun, sans remettre en cause les fondamentaux du produit. Le développement du produit n’a pas pris en compte les besoins réels du marché, entraînant un décalage entre la proposition de valeur (un device ultra-complet) et la valeur perçue du marché (un device de geek, trop complexe), et au final un échec de l’influence de la marque.
Pour devenir influente, la marque doit être capable de lâcher prise et de se laisser influencer par ses propres consommateurs.
L’influence n’est pas canalisable par des meta-influenceurs, quelque soit la nature du produit ou du service développé. Pour devenir influente, la marque doit être capable de lâcher prise, et de se laisser influencer par les consommateurs, c’est-à-dire par les individus qui formeront son futur marché. Lâcher prise, c’est accepter de renoncer à ses propres intuitions pour avancer dans le processus d’innovation — en se reconnectant au maximum aux signaux envoyés par les futurs clients de la marque.
La principale difficulté réside dans l’inaudibilité apparente des signaux envoyés par les consommateurs aux marques. Ces signaux sont par nature non-structurés, puisque constitués de langage naturel, et sont surtout éparpillés sur des canaux très différenciés complexes à regrouper dans une seule et même base de données :
Publications spontanées sur les réseaux sociaux : Instagram, Twitter, Facebook, Snapchat, WeChat … Adressées aux cercles particuliers des individus, ces publications mettent régulièrement en scène les points d’enchantement et de frustration associés à l’expérience de produits ou de services
Publications envoyées directement aux marques sur les réseaux sociaux, dans une logique de découverte ou de SAV (typiquement via Twitter, Messenger ou Whatsapp)
Reviews client sur les sites de e-commerce ou de comparaison (Amazon, Tripadvisor, Beauté-Test…)
Conversations directes avec les marques enregistrées sur les CRM (historiques d’emails, de chatbots, transcripts de call centers…)
Résultats d’enquêtes / surveys envoyés à de larges bases de prospects ou réalisées in situ (via des réponses à des questions ouvertes)
La plupart de ces données sont par nature privées, car propriétaires des marques. Elles constituent en ce sens un référentiel privilégié d’étude, qui regorgent d’insights sur le comportement, le lifestyle et les attentes des consommateurs — et parfois de micro-segments spécifiques.
Afin de donner du sens à cette masse de données conversationnelles, la marque doit désormais être capable de s’équiper de technologies capables d’aider l’humain à compiler tous les signaux faibles. La prise de parole des consommateurs est le plus souvent elliptique et implicite, surtout lorsqu’elle est spontanée et non-adressée directement à la marque. L’innovateur humain n’a plus aujourd’hui la capacité cognitive de processer seul l’ensemble des données auxquelles il est confronté — par leur complexité et par leur multiplicité.
Heureusement, l’intelligence artificielle vient répondre au challenge de la manipulation de larges sources de données non-structurées. Les technologies d’I.A. sémantiques viennent aider l’humain à identifier les signaux faibles en allant identifier des comportements saillants dans des sous-ensembles que l’homme n’aurait pas pu facilement imaginer. Quasiment infinies, ces croisements entre sujets mentionnés et sous-ensembles spécifiques sont générés par des algorithmes capables de clusteriser des éléments de langage, et donc de révéler des comportements dans des communautés spécifiques.
Le clustering sémantique généré par l’I.A. permet de déceler immédiatement les thématiques mentionnées dans un ensemble hétérogène de conversations autour d’un produit, d’une marque ou d’un concept théorique
Par exemple, en remarquant que les discussions sur les crèmes contre l’acné sont associées aux risques du cancer sur des forums de discussion entre jeunes mamans, alors que les réseaux sociaux plus contemporains mettent davantage en avant des problématiques de rougeur ou d’irritation de la peau. De même, il est possible d’isoler des comportements spécifiques aux canaux, lorsqu’une marque est mentionnée en ligne, en identifiant les principaux sujets associés à la marque dans les articles.
Un exemple de clustering sémantique (les thématiques en ordonnée) croisé avec une variable d’analyse : le canal d’origine des conversations (Facebook, Twitter…)
Ces analyses portées par la technologie demeurent néanmoins stériles si elles sont réalisées sans but déterminé, étant donné l’infini des possibles en terme de réalisations d’étude. La principale force de l’approche sémantique intégrée et augmentée par l’intelligence artificielle vient de sa capacité à venir conforter, ou infirmer, l’intuition de l’innovateur. La puissance de calcul exponentielle de nos machines permet aujourd’hui à n’importe quel brainworker (dirigeant, consultant, créatif …) de lancer presqu’en temps-réel des analyses de perception d’un produit, d’un service, d’un concept ou même d’un événement.
Pour entrer dans la course à l’influence, la marque doit désormais accepter de vivre dans des tourbillons d’influence de ses consommateurs
Finalement, pour entrer dans la course à l’influence, la marque doit désormais accepter de vivre dans des tourbillons d'influence de ses consommateurs, et ainsi se mettre en mesure de capter les conversations de ces derniers. L’essor des réseaux sociaux et des plateformes de reviews fut la première pierre angulaire de la multiplication des prises de parole de consommateurs.
Désormais, le développement de nouvelles technologies de transcription vocale (natural-language understanding) constitue la formation d’un gigantesque flux supplémentaire d’informations que la marque peut venir analyser dans un unique référentiel. C’est uniquement grâce à ce saut en avant technologique que la marque est désormais en mesure de décrypter des insights sur des communautés de plus en plus fine.
Tout l’enjeu pour la marque, notamment la marque naissante, est maintenant de participer à générer ces tourbillons d'influence, en provoquant des partages d'expérience. La génération de conversations ne requiert cependant par une notoriété au préalable, ou un budget marketing démesuré. Bien au contraire, elle peut se faire grâce à des actions de marketing micro-ciblées comme de micro-événements aux retombées social media importantes (tels que les happenings) qui sont autant de matière à venir analyser pour bien comprendre le lifestyle et les attentes de consommateurs qui vont devenir les principaux prescripteurs d’innovation pour la marque.
Appendix : les quatre règles de l’influence liquide
Dans un contexte de modernité liquide, caractérisée par un environnement socio-économique en constante évolution, la marque doit aujourd’hui renverser le système de l’influence. En se laissant elle-même influencée par les conversations des consommateurs eux-mêmes, la marque est alors en mesure d’innover réellement dans une approche customer-centric, de maximiser la valeur perçue de sa proposition de valeur, et d’entrainer la masse autour d’une première communauté d’early adopters.

Dans ce contexte de modernité liquide, caractérisée par un environnement socio-économique en constante évolution, la marque doit aujourd’hui renverser le système de l’influence
Exigeant, cette vision de l’innovation implique naturellement l’utilisation des dernières technologies d’intelligence artificielle de gestion des données conversationnelles, mais une remise en cause organisationnelle et managériale, pour rendre la structure capable d’être suffisamment agile pour remettre perpétuellement en question les convictions de ses propres collaborateurs. #nopainnogain
La marque influente de demain sera néanmoins la marque capable de respecter scrupuleusement les quatre grands préceptes de l’influence liquide.
Capter les conversations de consommateurs en identifiant toutes les sources de prise de parole existantes et accessibles à la marque — en complétant les avis d’experts métier par des dispositifs de web listening, de speech-to-text ou d’ethno-marketing
Structurer les conversations pour leur donner du sens — en créant un référentiel d’étude unique (via une DMP) et en exploitant de nouvelles technologies d’analyse intelligentes (comme l’I.A. sémantique)
Amplifier la génération de conversations, en suscitant les conversations d’individus grâce à des actions de marketing affinitaire capable de générer de l’engagement et donc des panels d’étude élargis
Recommencer sans cesse !
